%--------------------------INITIALISATION DU DOCUMENT---------------------%
%											%														%											%
%                        >>>> Ne pas modifier cette partie <<<<			%
																																					
\documentclass[letterpaper,12pt,oneside,final]{book}
\input{packages}

\setlength{\parindent}{0pt}
\newcommand{\norme}[1]{\left\Vert #1\right\Vert}
\usepackage{amssymb}
\begin{document}
%--------------------------------------------------------------------------------------%

%--------------------------PAGE DE COUVERTURE------------------------------%

% A REMPLIR PAR L'ETUDIANT: 

\newcommand\monPrenom{William}		%PRENOM
\newcommand\monNom{Trépanier}			%NOM
\newcommand\monMatricule{1952594}	%MATRICULE
\newcommand\monGroupe{1}		%GROUPE

%------------------------ Ne pas modifier la ligne suivante --------------%
\input{page_couverture}
%-------------------------------------------------------------------------%


%========================= Début des réponses ============================%


%-----------------------------QUESTION 1----------------------------------%
\section*{Question 1}

 % A REMPLIR PAR L'ETUDIANT:


%-----------------------------QUESTION 2---------------------------------%
\newpage \section*{Question 2}
Il faut déterminer la courbe d'intersection :
\begin{align*}
	x = 2 \Rightarrow z = 4 + y^2
\end{align*}
En posant $t=y$:
\[\begin{cases}
	x=2\\
	y=t\\
	z=4+t^2\\
\end{cases}
t \in \mathbb{R}\]

Pour les deux points :
\begin{gather*}
	(2,-1,5) \Leftrightarrow t=-1 \\
	(2,1,5) \Leftrightarrow t=1
\end{gather*}

Ainsi:
\begin{gather*}
	L = \int_{a}^{b} \sqrt{\Big(\frac{dx}{dt}\Big)^2+
		\Big(\frac{dy}{dt}\Big)^2 + \Big(\frac{dz}{dt}\Big)^2} \,dt
		= \int_{-1}^{1} \sqrt{\big(0\big)^2+
		\big(1\big)^2 + \big(2t\big)^2} \,dt \\
	= \int_{-1}^{1} \sqrt{\big(1\big)^2 + \big(2t\big)^2} \,dt
\end{gather*}

En posant $u=2t$ et en calculant $du = \frac{1}{2}dt$ :
\begin{gather*}
	L = \frac{1}{2}\int_{-2}^{2} \sqrt{1^2 + u^2} \,du
\end{gather*}

En utilisant la formule de réduction \#21:
\begin{gather*}
	L = \frac{1}{2}\Big[\frac{u}{2}\sqrt{1^2 + u^2} + 
		\frac{1}{2}\ln(u+\sqrt{1^2 + u^2})\Big]_{u=-2}^{u=2} \\
	= \frac{1}{2} \Big(\sqrt{5} + \frac{1}{2}\big(\ln(2+\sqrt{5})\big)
		-\Big(-\sqrt{5}+\frac{1}{2}\big(\ln(\sqrt{5}-2)\big)\Big)\Big) \\ 
	= \frac{1}{2}\Big(2\sqrt{5}+\frac{1}{2}\ln\big(\frac{2+\sqrt{5}}
		{\sqrt{5}-2}\big) \Big) = \sqrt{5} + 
		\frac{1}{4}\ln\big( \frac{2+\sqrt{5}}{\sqrt{5}-2}\big) \\
	\approx 2.9579
\end{gather*}

%-----------------------------QUESTION 3---------------------------------%
\newpage \section*{Question 3}


\begin{enumerate}[a)]

\item % a)

Pour trouver la vitesse au point (1,3):
\begin{gather*}
	\vec{F}(1,3) = (1\cdot3 -2)\vec{i} + (3^2-10)\vec{j} = \vec{i} - \vec{j}
\end{gather*}

Puisque la vitesse correspond à un déplacement par unité de temps :
\begin{gather*}
	\Delta t = 1.05-1 = 0.05
\end{gather*}

On estime ainsi le déplacement en multipliant la vitesse par une unité
	de temps :
\begin{gather*}
	\Delta x = 1 \cdot 0.05 = 0.05 \\
	\Delta y = -1 \cdot 0.05 = -0.05
\end{gather*}

Pour trouver la position :
\begin{gather*}
	x = 1 + 0.05 = 1.05 \\
	y = 3 - 0.05 = 2.95
\end{gather*}

La position approximative à l'instant $t=1.05$ est (1.05, 2.95). \\

\item % b)

Puisque les vecteurs du champ sont parallèles aux lignes de courant :
\begin{gather*}
	\vec{r}\;'(t) = \vec{G}(x(t),y(t)) \Rightarrow \\
	x'(t)\vec{i} + y'(t)\vec{j} = \vec{i} + (1+y^2)\vec{j}
\end{gather*}

Nous avons ainsi :
\begin{gather*}
	\frac{dx}{dt} = 1 \Rightarrow dx = dt\\
	\frac{dy}{dt} = 1 + y^2 \Rightarrow \frac{dy}{1+y^2} = dt \\
\end{gather*}

On peut isoler x et y en fonction de t en intégrant des deux côtés:
\begin{gather*}
	\int dx = \int dt \Rightarrow x = t + C_1 \\
	\int \frac{1}{1^2 + y^2} \,dy = \int dt \Rightarrow 
		\arctan y = t + C_2 \Rightarrow y = \tan(t+C_2) \\
\end{gather*}

On pose $t=0$ au point (1,1) :
\begin{gather*}
	\vec{r}\;(0) = C_1\vec{i} + \tan(C_2)\vec{j} = \vec{i} + \vec{j} \\
\end{gather*}

On choisit ainsi :
\begin{gather*}
	C_1 = 1 \\
	C_2 = \frac{\pi}{4} \\
	\vec{r}(t) = (t+1)\vec{i} + \tan(t+\frac{\pi}{4})
\end{gather*}

Nous avons ainsi la paramétrisation suivante :
\[\begin{cases}
	x = t + 1 \\
	y = \tan(t+\frac{\pi}{4})
\end{cases}
t \in \mathbb{R} \backslash \big\{\frac{\pi}{4} + k\pi,\, k\in\mathbb{Z}\big\} \]
\end{enumerate}



%-----------------------------QUESTION 4---------------------------------%
\newpage \section*{Question 4}



 \begin{enumerate}[a)]

\item % a)

Il faut d'abord paramétrer $C$:
\begin{gather*}
	\vec{r}\;'(t) = (1-t)(\vec{i}-\vec{j}) + t(\vec{i}+2\vec{j}+3\vec{k}) =
		\vec{i}-\vec{j}+3t\vec{j}+3t\vec{k}	
\end{gather*}
Nous avons la paramétrisation suivante :
\[ \begin{cases}
	x = 1\\
	y = 3t - 1\\
	z = 3t
\end{cases}
t \in [0,1]\]

Ainsi :
\begin{gather*}
	J_1 = \int\limits_C (xy + z)\,ds = \int_0^1 \big(1\cdot 
		(3t-1)+3t\big)\sqrt{(0)^2 + (3)^2 + (3)^2}\,dt \\
	= 3\sqrt{2}\int_0^1 (6t-1)\,dt = 3\sqrt{2}\big[3t^2-t\big]_{t=0}^{t=1}
		=6\sqrt{2}
\end{gather*}

\item % b)

En utilisant la même paramétrisation qu'en a), nous avons :
\begin{gather*}
	\vec{r}(t) = \vec{i} + (3t-1)\vec{j} + 3t\vec{k} \\
	\vec{r}\;'(t) = 3\vec{j} + 3\vec{k} \\
	\vec{F}(\vec{r}(t)) = 3t\vec{i} + \vec{j} + (3t-1)^2\vec{k}
\end{gather*}

Quant à l'intégrale :
\begin{gather*}
	J_2 = \int\limits_C \vec{F}\cdot\vec{dr} = \int_0^1 \vec{F}(\vec{r}(t))
		\cdot \vec{r}\;'(t)\,dt = 
		\int_0^1 \big(3t\vec{i} + \vec{j} + (3t-1)^2\vec{k}\big)\cdot\big(
		3\vec{j} + 3\vec{k}\big)\;dt \\
	= \int_0^1 (3+3(3t-1)^2)\,dt = \int_0^1 (27t^2-18t+6)\,dt = 
		\Big[\frac{27t^3}{3} - \frac{18t^2}{2} + 6t\Big]_{t=0}^{t=1}
		= 6
\end{gather*}

\end{enumerate}


%-----------------------------QUESTION 5 ---------------------------------%
\newpage \section*{Question 5}



 \begin{enumerate}[a)]

\item % a)

On cherche $f$ tel que $\vec{F} = \nabla f$:
\begin{gather*}
	f_x = yze^{xy} - 2xy \Rightarrow f = ze^{xy} -x^2y \\
	f_y = xze^{xy} - x^2 \Rightarrow f = ze^{xy} -x^2y \\
	f_z = e^{xy} + 1 \Rightarrow f = ze^{xy} + z
\end{gather*}
	
Ainsi :
\begin{gather*}
	f = ze^{xy} -x^2y + z
\end{gather*}

\item % b)

Soit l'arc de cercle C. Selon le théorème fondamental des intégrales curvilignes 
	et considérantque le travail est une force conservative :
\begin{gather*}
	W = \int\limits_C \vec{F}\cdot d\vec{r} = \int\limits_C \nabla 
		f\cdot d\vec{r} = f(0,2,1) - f(1,2,3) \\
	= (1\cdot e^0 - 0 + 1) - (3\cdot e^2 - 2 + 3) = 2-3e^2-1 = 1-3e^2
\end{gather*}

\item % c)

Soit $C$, le cercle situé  dans le plan $z=1-x-y$ et $\{\vec{r}(a), 
	\vec{r}(b)\,|\,\vec{r}(a) = \vec{r}(b)\} \in C$. Selon le théorème 
	fondamental des intégrales curvilignes et considérant que le travail 
	est une force conservative :

\begin{gather*}
	W = \int\limits_C \vec{F}\cdot d\vec{r} = \int\limits_C \nabla 
		f\cdot d\vec{r} = f(b) - f(a) = f(b) - f(b) = 0
\end{gather*}

\end{enumerate}


%-----------------------------QUESTION 6 ---------------------------------%
\newpage \section*{Question 6}

Soit $C$ la courbe paramétrée par la fonction vectorielle $\vec{r}(t)$ où
	$a\le t \le b$. Posons $\vec{r}(b) = p\vec{i}+q\vec{j}+r\vec{k}$ et
	$\vec{r}(a) = l\vec{i}+m\vec{j}+n\vec{k}$ :

\begin{gather*}
	\int\limits_C \vec{x}\cdot d\vec{r} = \int\limits_C x\,dx+y\,dy+z\,dz \\
	= \int_l^p x\,dx + \int_m^q y\,dy + \int_n^r z\,dz \\
	= \frac{x^2}{2}\Big|_l^p+\frac{y^2}{2}\Big|_m^q+\frac{z^2}{2}\Big|_n^r\\
	= \frac{1}{2}\,\Big[p^2-l^2+q^2-m^2+r^2-n^2 \Big] \\
	= \frac{1}{2}\,\Big[(p^2+q^2+r^2)-(l^2+m^2+n^2)\Big] \\
	= \frac{1}{2}\,\Big[\norme{\vec{r}(b)}^2-\norme{\vec{r}(a)}^2\Big]
\end{gather*}


%-----------------------------QUESTION 7---------------------------------%
\newpage \section*{Question 7}



\begin{enumerate}[a)]

\item % a)

L'intersection entre les deux boucles correspond au point où 
	$\cos(t)-\sin(t)=0$. Ainsi :

\begin{gather*}
	\cos(t) - \sin(t) = 0 \Leftrightarrow \cos(t) = \sin(t) 
		\Rightarrow t = \big\{\frac{\pi}{4}, \frac{5\pi}{4}\big\}
		\;t\in [0,2\pi]
\end{gather*}

Pour obtenir la boucle de gauche, on pose $a = \frac{\pi}{4}$ et 
	$c=\frac{5\pi}{4}$. Pour la boucle de droite, $b=c+\pi=\frac{9\pi}{4}$.
	Ainsi, l'intervalle est $\big[\frac{\pi}{4},\frac{9\pi}{4}\big]$ dont
	le point milieu est $\frac{5\pi}{4}$. \\

\item % b)

Pour calculer l'aire en utilisant le théorème de Green, il faut utiliser deux
	intégrales, car la boucle de droite est d'orientation négative alors que la
	boucle de droite est orientée positivement :

\begin{gather*}
	A = -\oint\limits_C y\,dx = -\oint(\cos(t)\sin(t)+\sin^2(t))
		(-\sin(t)\cos(t))\,dt \\
	= \int_{\frac{\pi}{4}}^{\frac{5\pi}{4}} (\sin^3(t) + 2\sin^2(t)\cos(t) 
		+ \sin(t)\cos^2(t))\,dt - \\
	\int_{\frac{5\pi}{4}}^{\frac{9\pi}{4}} (\sin^3(t) + 2\sin^2(t)\cos(t) 
		+ \sin(t)\cos^2(t))\,dt \\
	= I_1 - I_2 
\end{gather*}
\begin{gather*}
	I_1 = \int_{\frac{\pi}{4}}^{\frac{5\pi}{4}} (\sin^3(t) + 2\sin^2(t)\cos(t) 
	+ \sin(t)\cos^2(t))\,dt \\
	= \int_{\frac{\pi}{4}}^{\frac{5\pi}{4}} (\sin(t)(1-\cos^2(t)) + 
		2\sin^2(t)\cos(t) + \sin(t)\cos^2(t))\,dt \\
	= \int_{\frac{\pi}{4}}^{\frac{5\pi}{4}} (\sin(t) + 
	2\sin^2(t)\cos(t))\,dt \\
	\text{En posant } u=\sin(t) \text{ et }du = \cos(t)dt\\ 
	= -\cos(t)\Big|_{\frac{\pi}{4}}^{\frac{5\pi}{4}} +
		2\int_{\frac{\sqrt{2}}{2}}^{-\frac{\sqrt{2}}{2}} u^2\,\\
	= \sqrt{2} - \frac{2}{3}\cdot u^3\Big|_{-\frac{\sqrt{2}}{2}}^
		{\frac{\sqrt{2}}{2}} \\
	= \sqrt{2} - \frac{\sqrt{2}}{3} = \frac{2\sqrt{2}}{3}
\end{gather*}
	
\begin{gather*}
	I_2 = \int_{\frac{5\pi}{4}}^{\frac{9\pi}{4}}(\sin^3(t) + 2\sin^2(t)
		\cos(t) + \sin(t)\cos^2(t))\,dt \\
\end{gather*}
En appliquant la même démarche, mais avec les bornes particulières de
	$I_2$, on obtient:
\begin{gather*}
	I_2 = -\frac{2\sqrt{2}}{3} = -I_1
\end{gather*}

Ainsi, pour l'aire:
\begin{gather*}
	A = I_1 - I_2 = I_1 + I_1 = 2\cdot \frac{2\sqrt{2}}{3} = 
		\frac{4\sqrt{2}}{3}
\end{gather*}

\item % c)

	\begin{enumerate}[(i)]

	\item % (i)

	% A REMPLIR PAR L'ETUDIANT:
	
	\item % (ii)

	% A REMPLIR PAR L'ETUDIANT:
	
	\end{enumerate}

\end{enumerate}





\end{document}
